%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=12mm
]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage{2021-pablo-tikz}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{quotes}
\tikzset{
  shore/.style   = {
    decoration={random steps, segment length=1mm, amplitude=0.6mm},
    decorate,
    color=blue!50!black, fill=blue, fill opacity=.2,
  }
}

\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DS \no2 --- B}}
\fancyhead[R]{16/10/2020}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{exercice}[2 points]
  % TODO Changer aussi l'échelle (1 carreau  = 0,5 unités par exemple)
  Dans le repère orthonormé suivant, les axes ont été effacés.

  Placer correctement les axes sachant que les coordonnées des points $A$, $B$ et $C$ sont 
  $A\left(-2, 2\right)$,
  $B\left(1,  1\right)$,
  $C\left(2, -1\right)$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.7, ultra thick]
      \draw[gray, dotted] (-4, -2) grid (4, 3);
      %\draw[-latex](-4, 0) -- (4, 0);
      %\draw[-latex](0, -2) -- (0, 3);
      %\draw (0, 1) node[left]{1};
      %\draw (1, 0) node[below]{1};
      %\draw (0, 0) node[below left]{0};

      \coordinate (A) at (-2, 2);
      \coordinate (B) at (1, 1);
      \coordinate (C) at (2, -1);

      \draw (A) node{$\times$} node[above left]{$A$};
      \draw (B) node{$\times$} node[above right]{$B$};
      \draw (C) node{$\times$} node[below right]{$C$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  % TODO Le rocher est un repère qu'elle a placé elle-même.
  En vacances au bord de l'océan, Rusla se demande quelle est la distance séparant sa maison $M$ d'un phare $P$ situé en mer. En utilisant un rocher $R$ comme repère, elle trace le plan suivant (qui n'est pas à l'échelle).

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1.5]
      \coordinate (P) at (0, 1.6);
      \coordinate (R) at (1.2, 0);
      \coordinate (M) at (4.4, 2.4);

      \draw (P) node{$\times$} node[above left]{$P$};
      \draw (R) node{$\times$} node[below]{$R$};
      \draw (M) node{$\times$} node[right]{$M$};

      \draw[dashed] (0, 1.6) -- (1.2, 0) -- (4.4, 2.4) node[midway, below right]{\SI{350}{m}} -- cycle;
      \draw (1.4, .15) -- (1.25, 0.35) -- (1.05, .2);
      \draw pic["37°",draw=black,-,angle eccentricity=1.7,angle radius=2em] {angle=P--M--R};

      \clip (-1, -1) rectangle (5, 3);
      \draw[shore] (-2, 0) to[out=0,in=-130] (5, 5) -- (-3, 5) -- cycle;

      \draw (1, 2.5) node{Mer};
      \draw (0, 0) node{Terre};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la distance $PM$ séparant le phare de sa maison. On arrondira à la dizaine de mètres près.
    \item Calculer une mesure de l'angle $\widehat{MPR}$. On arrondira au degré près, si nécessaire.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[10 points]~
  \begin{em}
    \begin{itemize}
      \item Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.
      \item Les cinq questions sont indépendantes.
    \end{itemize}
  \end{em}

  Dans un repère orthonormé, on considère les points
  $A(-2; 2)$,
  $B(2; 3)$,
  $C(5; 8)$,
  $D(1; 7)$.

  \begin{enumerate}
    \item Tracez un repère orthonormé sur votre feuille, allant de $-3$ à 6 en abscisses et de 0 à 10 en ordonnées, et placez-y les quatre points $A$, $B$, $C$, $D$.
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer les coordonnées des milieux $I$ de $[AC]$ et $J$ de $\left[ BD \right]$.
        \item En déduire que $ABCD$ est un parallélogramme.
      \end{enumerate}
    \item On admet que $AB=BD=\sqrt{17}$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la longueur $AD$.
        \item Le parallélogramme $ABCD$ est-il un rectangle ?
    %\item Le parallélogramme $ABCD$ est-il un losange ?
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer les coordonnées de $E$, symétrique de $A$ par rapport à $B$.
        \item \emph{Bonus} Sans aucun calcul, montrer que $BDCE$ est aussi un parallélogramme.
      \end{enumerate}
    \item\emph{Bonus} Sans aucun calcul, montrer que $E$ est sur le cercle de centre $B$ passant par $D$.
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  \emph{Les deux questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item On admet que $1<\sqrt{3}$. Exprimer la valeur exacte de $\abs{1-\sqrt{3}}$ sans valeur absolue.
    \item Résoudre $\abs{x-12}\leq41$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
